\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\selectlanguage{polish}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.7mm}}

\center
\textsc{\LARGE Politechnika Wrocławska}\\[1.5cm]
\textsc{\Large Projekt z projektowania efektywnych algorytmów}\\[0.5cm]
\textsc{\large INEK00032P}\\[1cm]

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Problem komiwojażera\\[0.2cm]
\normalfont \LARGE
Programowanie dynamiczne,
Przegląd zupełny\\[0.4cm]}
\HRule \\[1.5cm]
 

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Autor:}\\
Sebastian Korniewicz 226183
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Prowadzący:}\\
dr inż. Jarosław Mierzwa
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
\includegraphics[width=3cm]{grafika/logo.png}\\[1cm]

\par {\large \today}

\end{titlepage}

\newgeometry{tmargin=3cm, bmargin=3cm, lmargin=2cm, rmargin=2cm}
\tableofcontents{}
\newpage



\section{Problem komiwojażera (TSP)}
Celem komiwojażera jest odwiedzenie pewnej grupy miast, jednak nie może on dwukrotnie wchodzić do tego samego miasta. Problemem jest wybór najkrótszej drogi w taki sposób aby odwiedzić wszystkie miasta, a następnie wrócić do punktu początkowego. W teorii grafów problem ten sprowadza się do znalezienia cyklu hamiltonowskiego, w pełnym grafie ważonym, którego suma wag krawędzi jest najmniejsza. Problem sformułowany w taki sposób dotyczy symetrycznego TSP w którym kierunek ruchu nie ma wpływu na dystans pomiędzy miastami. Jeśli jednak odległości pomiędzy miastami są różne w zależności od kierunku ruchu problem ten nazywamy asymetrycznym problemem komiwojażera.

\subsection{Przegląd zupełny}
Algorytm typu brute-force pozwalający na znalezienie optymalnego rozwiązania problemu TSP. Przebieg algorytmu polega na sprawdzeniu wszystkich możliwych cykli (permutacji wierzchołków), których jest (N-1)! (gdzie N- liczba miast). Złożoność tego algorytmu należy do wykładniczej klasy złożoności obliczeniowej O(n!).
\subsection{Programowanie dynamiczne}
Algorytm pozwalający na znalezienie optymalnego rozwiązania problemu TSP. Opiera się on na podziale problemu na podproblemy, według następujących kryteriów:
\begin{itemize}
	\item Wierzchołek końcowy
	\item Podzbiór wierzchołków, przez które przechodzi badana ścieżka
\end{itemize}
Rozwiązanie każdego z podproblemów jest zapisywane. Dzięki temu jest likwidowana potrzeba powtarzania uprzednio rozwiązanych podproblemów. W ramach działania algorytmu wierzchołek 0 uważany jest za wierzchołek startowy.
Jako dane wejściowe algorytm otrzymuje macierz kwadratową o rozmiarze N, w której przechowywane są odległości pomiędzy wierzchołkami ($d_{ij}$ oznacza dystans od i do j). Zmiennymi pomocniczymi są:
\begin{itemize}
	\item [maska]- liczba której reprezentacja binarna opisuje podzbiór S, przez które wierzchołki przechodzi lub kończy się badana ścieżka. Zgodnie z założeniem, każda ze ścieżek przechodzi przez wierzchołek 0, a zatem w masce bitowej nie uwzględniamy tego wierzchołku. Przykładowa maska wynosząca 0101001 oznacza, że ścieżka przeszła przez wierzchołki 0, 1, 4, 6.
	\item [macierz D] o wymiarach N na $2^{N-1}$, w której zapisywane są rozwiązania obliczonych długości ścieżek. Numer wiersza oznacza wierzchołek końcowy, natomiast numer kolumny oznacza maskę.
	\item [macierz R] o wymiarach N na $2^{N-1}$, przechowująca informacje, który wierzchołek był przedostatni w badanej ścieżce. Te informacje potrzebne są do odtworzenia optymalnej ścieżki.
	\item [sciezka]- tablica o wymiarze N zawierająca optymalną ścieżkę
	\item [max\_int] duża liczba całkowita
\end{itemize}
Zgodnie z takim opisem długość najkrótszej ścieżki wynosi $\min\limits_{i=1, 2 \dots, N-1} D[i][2^N-1]+d_{i0}$, co można opisać słownie jako minimalną długość ścieżki zaczynającej się w wierzchołku 0, przechodzącej przez wszystkie wierzchołki oraz kończącą w wierzchołku numer i, powiększoną o drogę z i do wierzchołka 0. Według literatury złożoność obliczeniowa tego algorytmu wynosi $O(2^{N}*N^{2})$. Implementacja algorytmu wprowadza ograniczenie na liczbę miast wynoszącą 32. Jest to spowodowane przechowywaniem maski jako liczbę typu int. Warto zauważyć, że przez złożoność pamięciową wynoszącą $O(2^{N}*N)$ przy dużych instancjach tj. N=26,27,... problem może być również niewystarczająca ilość pamięci na komputerze.
\subsubsection{Pseudokod}
\begin{enumerate}
	\item maska:=1
	\item Dopóki maska < $2^{N-1}$ wykonuj pkt 3 i 4:
	\item Dla kolejno wszystkich i-tych wierzchołków zawartych w podzbiorze S:
	
	\begin{itemize}
		\item D[i][maska]:=max\_int
		\item W maska2 zapisz podzbiór S$\backslash$\{i\}
		\item Jeśli maska2 = 0 (zbiór pusty) 
		\begin{itemize}
			\item D[i][maska]:=$d_{0i}$,
			\item R[i][maska]:=0
		\end{itemize}
		\item W przeciwnym wypadku, dla kolejno wszystkich j-tych wierzchołków zawartych w maska2:
		\begin{itemize}
			\item Jeśli D[j][maska2]+ $d_{ji}$<D[i][maska]
			\begin{itemize}
				\item D[i][maska]:=D[j][maska2]+ $d_{ji}$
				\item R[i][maska]:=j
			\end{itemize}	
		\end{itemize}		 
	\end{itemize}
	\item powiększ maskę o 1
	\item iter=1, wynik=max\_int
	\item Dopóki iter<N
	\begin{itemize}
		\item Jeśli $wynik > D[iter][2^{N-1}-1]+ d_{iter 0}$
			\begin{itemize}
				\item wynik:= $D[iter][2^{N-1}-1]+ d_{iter 0}$
				\item sciezka[N-1]:= iter
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item $maska:=2^{N-1}-1, iter=1$
	\item Dopóki iter < N wykonuj:
	\begin{itemize}
		\item sciezka[N-iter-1]:= R[sciezka[N-iter]][maska]
		\item maska: podzbiór określany przez maskę bez wierzchołku nr: sciezka[N-iter-1]
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Przykładowy przebieg algorytmu}
Niech N=4 oraz macierz wag krawędzi będzie następująca
$\begin{bmatrix}
-1 & 74 & 67 & 92\\ 
82 & -1 & 20 & 71\\ 
70 & 38 & -1 & 71\\ 
70 & 112 & 56 & -1
\end{bmatrix}$
\begin{itemize}
\item [maska]= 001

\begin{itemize}
\item D[1][001]=74    P=0
\end{itemize}        
\item [maska]= 010
\begin{itemize}
\item D[2][010]=67    P=0

\end{itemize}
\item [maska]= 011
\begin{itemize}
\item D[1][011]
\begin{itemize}
\item   D[2][010] + d[2][1]= 67 + 38= 105
\end{itemize}
        D[1][011]=105   P=2

\end{itemize}
\begin{itemize}
\item D[2][011]
\begin{itemize}
\item   D[1][001] + d[1][2]= 74 + 20= 94
\end{itemize}
        D[2][011]=94    P=1

\end{itemize}
\item [maska]= 100
\begin{itemize}
\item D[3][100]=92    P=0

\end{itemize}
\item [maska]= 101
\begin{itemize}
\item D[1][101]
\begin{itemize}
\item   D[3][100] + d[3][1]= 92 + 112= 204
\end{itemize}
        D[1][101]=204   P=3

\end{itemize}
\begin{itemize}
\item D[3][101]
\begin{itemize}
\item   D[1][001] + d[1][3]= 74 + 71= 145
\end{itemize}
        D[3][101]=145   P=1

\end{itemize}
\item [maska]= 110
\begin{itemize}
\item D[2][110]
\begin{itemize}
\item   D[3][100] + d[3][2]= 92 + 56= 148
\end{itemize}
        D[2][110]=148   P=3

\end{itemize}
\begin{itemize}
\item D[3][110]
\begin{itemize}
\item   D[2][010] + d[2][3]= 67 + 71= 138
\end{itemize}
        D[3][110]=138   P=2

\end{itemize}
\item [maska]= 111
\begin{itemize}
\item D[1][111]
\begin{itemize}
\item   D[2][110] + d[2][1]= 148 + 38= 186
\item   D[3][110] + d[3][1]= 138 + 112= 250
\end{itemize}
        D[1][111]=186   P=2

\end{itemize}
\begin{itemize}
\item D[2][111]
\begin{itemize}
\item   D[1][101] + d[1][2]= 204 + 20= 224
\item   D[3][101] + d[3][2]= 145 + 56= 201
\end{itemize}
        D[2][111]=201   P=3

\end{itemize}
\begin{itemize}
\item D[3][111]
\begin{itemize}
\item   D[1][011] + d[1][3]= 105 + 71= 176
\item   D[2][011] + d[2][3]= 94 + 71= 165
\end{itemize}
        D[3][111]=165   P=2

\end{itemize}

\item Suma długości cyklu:
\begin{itemize}
	\item D[1][111] + d[1][0]= 186 + 82= 268
	\item D[2][111] + d[2][0]= 201 + 70= 271
	\item D[3][111] + d[3][0]= 165 + 70= 235
\end{itemize}
\item Dlugosc sciezki: 235
\item Cykl: 0 << 1 << 2 << 3 << 0
\end{itemize}
\subsubsection{Opis implementacji algorytmu}
\begin{itemize}
	\item Pomiary czasu wykonano za pomocą funkcji QueryPerformanceCounter, a wyniki podano w ms
	\item Dla przeglądu zupełnego pomiary czasu wykonano dla macierzy o wielkości N: 3, 5, 7, 9, 10, 11, 12
	\item Dla programowania dynamicznego pomiary czasu wykonano dla macierzy o wielkości N: 3, 5, 7, 9, 10, 11, 12, 15, 20, 24
	\item Dla każdej wartości N wygenerowana 100 losowych instancji
	\item Wagi wygenerowanych losowo krawędzi mają rozkład jednostajny i pochodzą z zakresu od 15 do 114
\end{itemize}
\section{Wyniki eksperymentu}
\subsection{Tabela}
\begin{table}[H]
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
 N  & Przegląd zupełny [ms] & Programowanie dynamiczne [ms] \\ \hline
3  & 0.00038817       & 0.000510075              \\ \hline
5  & 0.00264662       & 0.000936742              \\ \hline
7  & 0.0622003        & 0.00367639               \\ \hline
9  & 4.85099          & 0.039186                 \\ \hline
10 & 53.9682          & 0.112521                 \\ \hline
11 & 574.316          & 0.29014                  \\ \hline
12 & 7265.42          & 0.721121                 \\ \hline
15 &                  & 8.05872                  \\ \hline
20 &                  & 427.624                  \\ \hline
24 &                  & 9638.6                   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Wykres}


\begin{tikzpicture}[scale=1.75]
\begin{semilogyaxis}[
	legend style={nodes={scale=0.5, transform shape}},
	xlabel={Liczba miast},
	ylabel={Czas [ms]},
	legend pos=south east,
	ymajorgrids=true,grid style=dashed,
	xmajorgrids=true
]
\addplot coordinates {
(3, 0.00038817) (5, 0.00264662) (7, 0.0622003) (9, 4.85099) (10, 53.9682) (11, 574.316) (12, 7265.42)
};

\addplot coordinates {
(3, 0.000510075) (5, 0.000936742) (7, 0.00367639) (9, 0.039186) (10, 0.112521) (11, 0.29014) (12, 0.721121) (15, 8.05872) (20, 427.624) (24, 9638.6)
};

\legend{Przegląd zupełny, Programowanie dynamiczne}
\end{semilogyaxis}
\end{tikzpicture}


\section{Podsumowanie i wnioski}
\begin{itemize}
	\item Złożoność obliczeniowa dla algorytmu opartego na programowaniu dynamicznym została potwierdzona i wynosi ona $O(2^{N}*N^{2})$
	\item Złożoność obliczeniowa dla przeglądu zupełnego jest większa niż wynikałoby to z literatury. Przymuszczam, że jest to spowodowane przez rekurencyjną implementację algorytmu.
	\item Dla małej liczby miast tj. poniżej 4, algorytm realizujący przegląd zupełny jest szybszy od algorytmu opartego na programowaniu dynamicznym. 
\end{itemize}
\section{Literatura}
\begin{itemize}
	\item Algorithms, S. Dasgupta, C. H. Papadimitriou, and U. V. Vazirani
	\item Algorytmy, Struktury Danych I Techniki Programowania, Piotr Wróblewski
	\item Wprowadzenie do algorytmów, Cormen, Thomas H.; Leiserson, Charles E.; Rivest, Ronald L.
	\item \url{https://pl.wikipedia.org/wiki/Problem_komiwoja%C5%BCera}
	
\end{itemize}
\end{document}
